\subsection{Processamento digital de imagens}

Segundo \emph{Gonzalez}, em seu livro \cite{Gonzalez:PDI}, processamento digital de imagens consiste na utilização de um computador para realização do processamento de uma imagem. De forma mais completa, a \emph{IGI Global} \cite{igiGlobal:WhatDIP} define \gls{DPI}, como o uso de algoritmos em computadores para realizar processamentos de uma imagem conduzido à extração de informações das imagens processadas. 

O desenvolvimento de técnicas utilizando \gls{DPI} para análise de parâmetros de fios vêm sendo largamente utilizadas nos últimos anos \cite{artigoPdi:1}. Isso ocorre, devido aos padrões de qualidade da produção, que exigem especificações encontradas em dispositivos digitais com velocidade e precisão. 

\subsubsection{Captação da Imagem Digital}

A figura \ref{fig:diagmBlockDigSample} apresenta um diagrama básico de como ocorre o processo de captação da imagem. A imagem deve ser amostrada utilizando um elemento sensor adequado, como por exemplo, um \gls{CCD} ou \gls{CMOS}. A saída deste dispositivo representa um valor de tensão que deve ser convertido para um valor digital adequado que será utilizado pelo processador digital. Hoje em dia, é comum encontrar dispositivos que já possuem o sensor, o \gls{ADC} e o \emph{chip} responsável por gerenciar o envio via protocolo de comunicação.

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.55]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/esquemaBasicoSensorComputador.png} 
    \caption{Diagrama básico de captura de uma imagem }
    \label{fig:diagmBlockDigSample}
\end{figure}

A figura \ref{fig:imaSample} apresenta o esquema de como é realizado a captação das informações de luminosidade pelo sensor. 

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.57]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/SamplingImaginDIagram.png} 
    \caption{Esquema da aquisição de uma imagem digital \\ Fonte: \emph{Gonzalez} \cite{Gonzalez:PDI} }
    \label{fig:imaSample} 
\end{figure}

Uma fonte de luz, por exemplo, o sol, inicide os feixes luminosos em um corpo. Este objeto vai absorver feixes de um certo espectro, bem como, refletir os raios dos outros espectros. Estes feixes refletidos são então captados pelos sensores comentados anteriomente \cite{book:Halliday}.

Podemos tratar cada elemento sensor, \gls{CCD} ou \gls{CMOS}, como um deste pequenos quadrados visto na figura \ref{fig:imaSample}, portanto, geralemente os sensores comercias são chamados de \emph{arrays}, por exemplo, \emph{arrays} de \gls{CMOS}. Quanto maior o número de elementos sensores, maior será a informação contida na imagem gerada, já que vai existir mais sensores para captar os feixes refletidos \cite{Gonzalez:PDI}. A partir da afirmação anterior, é possível ententer os conceitos de resolução e pixels de uma imagem digital. 

Os pixels de uma imagem digital são o números de sensores existentes na \emph{Array}. Por exemplo, supondo uma análise sobre o plano cartesiano, uma imagem de 2x2 pixels possui dois pixeis na direção X e dois na direção Y. Geralmente quando as \emph{arrays} são produzidas todos seus sensores possuem as mesma dimensões. Logo, para encontrar a área da imagem captada, é necessário apenas calcular o número de pixeis e mutiplicar por suas dimensões. Já a resolução é apenas a quantidade pixeis por alguma unidade de medida, por exemplo, \emph{Dots per inch}, ou em português, "Pontos por polegada", entende-se como "ponto", cada pixel, ou seja, cada sensor.\cite{Gonzalez:PDI}  

Voltando a figura \ref{fig:imaSample}, quando os feixes incidem nos sensores é gerado no dispositivo uma tensão proporcional ao comprimento de onda do raio incidente \cite{Gonzalez:PDI}. Como os computadores digitais apenas compreendem valores digitais, ou seja, binários, é necessário a utilização de uma base de conversão binária. As principais bases são a de 8 bits, 16 bits e 32 bits, porém a largamente utilizada é a de 8 bits. Analisando a equação \ref{eq:levelIten} é possível concluir que quando são utilizados 8 bits de quantização são obtidos 256 possíves  níveis de intesidade para os sinais gerados nos sensores. 

\begin{equation} \label{eq:levelIten}
        L= 2^b
\end{equation}  

Sendo L-1 o máximo nível de intesidade e b a quantidade de bits. 

Desta forma, o intervalo de intensidade está entre [L-1:0]. Então, por exemplo, utilizando um sensor com a dimensão dos pixels de 0.25 $\mu$m e 8 bits de quantização, significar dizer que a resolução espacial do sensor é de 0.25 $\mu$m e os valores de representação do sinal captado deve variar entre 0 a L-1.

Após o processo de amostragem e quantização da imagem, ela é então transferida para o computador, onde é interpretada como uma matriz de dados.

\subsubsection{Processamento da Imagem}

Como dito anteriomente, os dados que compõem uma imagem digital são tratados de forma matricial. Supondo que a imagem adquirida seja monocromática, é possível utilizar uma função bidimensional para representar sua intensidade em função de cada ponto da matriz \cite{artigo:PDI_CBF}. Considerando \emph{x = [1,2,3,..,N]} e \emph{y = [1,2,3,..,M]}, coordernadas espaciais, o valor de intesidade no ponto \emph{f(x,y)} é igual ao valor de quantização capturado pelo sensor naquele espaço. A representação citada acima, consiste no chamado domínio espacial, um segundo domínio muito utilizado é o da frequência. Neste caso é aplicado a transformada de \emph{Fourrier} nos dados, obtendo como resultado o respectivo espectro em frequência da imagem \cite{book:sunda}.Quando é necessário representar uma imagem digital com mais cores é feito o uso de modelos abstratos, também chamados de espaços das cores. \cite{dissert:espaco_cor} apresenta os modelos mais utilizados, bem como, sua representação matemática. Neste projeto não serão utilizadas imagens com mais de uma cor, logo a modelagem de imagens monocromáticas apresentada por \cite{Gonzalez:PDI} \cite{artigo:PDI_CBF} \cite{book:sunda} são as bases das discussões subsequentes. Outro ponto a ser ressaltado, é em relação ao uso do termo \emph{técnicas}, sempre que utilizado no tópico de processamento digital de imagens, entende-se que a imagem está sendo aplicada a modelos matemáticos com objetivo de realizar alguma modificação desejada. Por exemplo, a aplicação da \gls{FFT} é uma técnica para obtenção do espectro em frequência da imagem.  

Normalmente após o processo de amostragem e quantização, a imagem passa por uma etapa chamada de pré-processamento. As técnicas utilizadas durante esta fase dependem das condições físicas - (nível de iluminação, ruídos inerentes, etc) - do meio onde foi captado a imagem, bem como, do objetivo final do processamento \cite{PDI:puc_rio}. Em seguida, é realizado o processamento, onde as técnicas utilizadas dependem apenas do objetivo que deseja ser alcançado. Por fim, são aplicadas técnicas de pós-processamento com o objetivo de obter-se alguma  informação secundária da imagem. Em alguns casos é realizado o pós-processamento para compensar possíveis ruidos decorrentes das técnicas de processamento.  Na figura \ref{fig:etapaImageProc} é apresentado o fluxo do processamento de uma imagem digital. \cite{artigo:PDI_CBF} \cite{PDI:puc_rio}

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.57]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/etapasProcessamentoImagem.png} 
    \caption{Etapas do processamento de uma imagem}
    \label{fig:etapaImageProc} 
\end{figure}

A seguir serão apresentadas técnicas utilizadas desde do pré-processamento até o pós-processamento das imagens.

\subsubsection{Técnicas de processamento digital de imagens}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Histograma}
    \label{item:histograma}
    
    Segundo \cite{artigo:PDI_CBF}\cite{PDI:puc_rio}, o histograma de uma imagem com k níveis de cinza é definido pela equação \ref{eq:histograma}.
    \begin{equation} \label{eq:histograma}
        p(k)= \frac{n_k}{n}
    \end{equation}
    onde : \\
    $k$ = nível de cinza, variando de 0 - $2^{l}-1$, sendo $l$ o número de bits de quantização; \\
    $n_k$ = número de pixels na imagem com o nível de cinza k; \\
    $n$ = número total de pixels na imagem;\\
    $p(k)$ = Estimativa da probabilidade de ocorrência do nível de cinza k. A
    soma das probabilidades de todos os eventos elementares, $ie$ $\sum\limits_{k}^{} {p(k)=1}$. \cite{PDI:puc_rio}

    O histograma fornece a distribuição da intensidade em função dos pixeis da imagem. Através desta técnica é possível obter informações sobre o contraste, níveis de iluminação (luz presente no ambiente da captura), ou seja, utilizando o histograma é possível avaliar importantes característica das imagens obtidas\cite{artigo:samuel_histograma}, porém vale ressaltar que o histograma não apresenta nenhuma informação sobre o conteúdo da imagem. \\
    Em \cite{PDI:puc_rio} é apresentado uma comparação entre os histogramas de duas imagens, uma com baixo constraste, e outra com um alto contraste. A figura \ref{fig:histo_comp} traz este comparativo, é possível observar que a imagem a esquerda, possui baixo contraste, além de possuir um tom mais escuro em relação a imagem da direita. Analisando do ponto de vista da luminância, a imagem da esquerda tende a ter uma maior concetração de pixeis com intensidade baixa, enquanto que a distribuição da imagem da direita tende estar em uma região com uma maior intensidade de pixels. Observando pela ótica do contraste, como era esperado a imagem da esquerda - baixo contraste - possui uma tedência a uma distribuição na região central do gráfico, enquanto que a imagem com alto constraste - a direita - tende a ter uma baixa distribuição na região central do gráfico\cite{book:sunda}.\\
    Existem técnicas decorrentes do histograma onde é possível melhorar e/ou aumentar o constraste da imagens amostradas. \cite{Gonzalez:PDI}\cite{book:sunda}
    \begin{figure}[H]
        \centering 
        \captionsetup{justification=centering}
        \includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.7]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/comparativoHistograma.png}
        \caption{Comparativo entre histogramas de imagens digitais \\ Fonte : Israel Andrade Esquef \cite{artigo:PDI_CBF}}
         \label{fig:histo_comp} 
    \end{figure}

    \item \textbf{Segmentação}
    
    Normalmente uma imagem consiste em regiões, as quais são semelhantes em um conjunto de características \cite{book:sunda}. Segmentar uma imagem é utilizar técnicas para separar regiões de interesse com o objetivo de realizar análises posteriores\cite{PDI:puc_rio}. A seguir serão apresentadas as principais técnicas de segmentação.

    \begin{itemize}
        \item \textbf{\emph{Threshold}}
        
        Este princípio consiste em binarizar uma imagem, ou seja, utilizando algum parâmetro - geralmente obtidos através de um modelo estatístico - definir um valor limite, onde todos os pixeis com intensidade acima deste valor, recebe o valor 1, enquanto que valores abaixo desse limiar, recebe o valor 0 \cite{Gonzalez:PDI}. A equação \ref{eq:Threshold} apresenta matematicamente o \emph{Threshold}. \cite{book:sunda}

        \begin{equation}
            \left\{\begin{matrix} \label{eq:Threshold}
                0,  \quad x  \leq T & \\
                1,  \quad x > T
                \end{matrix}\right.
        \end{equation}
    
       Como dito acima, a equação \ref{eq:Threshold} é uma das técnicas mais utilizadas, haja vista, que o custo computacional para sua implementação é considerado baixo. Existe um vasto conjuto de técnicas para implementação do \emph{Threshold}. O \emph{Otsu’s Method} é um modelo largamente utilizado que combina o uso do histograma (\ref{item:histograma}) com o uso de um modelo estatístico para obtenção do valor de \emph{Threshold}\cite{book:sunda}.
    
  
    \item \textbf{Deteção de bordas}

    Esta técnica consiste em "varrer" a imagem em busca de mudanças abruptas de intensidade entre pixels vizinho, desta forma, encontrando "limites". Utilizando esta técnica é possível delimitar formas na imagem e utilizar essa informações para analisar uma dada região \cite{artigo:PDI_CBF}. \\
    Semelhante a deteção de bordas, existem a \emph{Point Detection}, \emph{Line Detection}, a quais buscam estimar característica semelhantes entre pixels vizinhos. 
    
    \item \textbf{Técnica de Região de crescimento}
    
    Semelhante as técnicas de deteção de borda, as técnicas de região de crescimento avaliam o pixels em função de certos critérios. Utilizando das semelhanças especificadas é possível obter uma certa região de pixels similares e então delimitar uma região \cite{book:sunda}. 
    \end{itemize}
    Em \cite{Gonzalez:PDI} e \cite{book:sunda} são possíveis encontrar os modelos matématicos que representam cada uma das técnicas de segmentação descritas acima.   

\item \textbf{Dómino da frequência} 

Até este momemento todas as técnicas descritas foram no domínio espacial. Como dito anteriomente, é possível obter o espectro em frequência da imagem amostrada através da \gls {FFT}.
 Vale ressaltar que os dados que compõem uma imagem digital respeitam todas as condições para existência da sua equivalente transformada. Outro ponto a ser comentado é sobre a existência de fenômeno do \emph{Aliasing} no processamento digital de imagens. \emph{Gonzalez} em \cite{Gonzalez:PDI} define e apresenta exemplos de \emph{Aliasing} em imagens digitais. 

Utilizar o espectro do sinal para realizar análises na imagem é um recurso valioso no processamento de imagens, o uso de filtros digitais, passas-altas, passa-baixas, podem ser ferramentas úteis para a obtenção de informações nas imagens avaliadas\cite{book:sunda}. O custo computacional de aplicar \gls{FFT} na imagem deve ser levado em consideração, principalmente, quando o tempo para obtenção de característica da imagem é curto. As abordagens apresentadas em (\ref{subsec:difração}) obtém a transformada no meio óptico, ou seja, os dados captados pelos sensores já representam o espectro do sinal no domínio da frequência. Este fato permite realizar analises no domínio da frequência sem as possíveis perdas de tempo de realizar esta transformação de modo computacional.

\end{itemize}

Todas as técnicas descritas acima são utilizadas para permitir encontrar os paramêtros dos fios. Normalmente são analisados os histogramas das imagens obtidas para validar a qualidade dos dados, em seguida, fazendo o uso das técnicas de \emph{Threshold}, a imagem é binarizada e então é usado algum metódo quantitativo para avaliar o paramêtro desejado.

 O tópico a seguir apresenta os resultados das pesquisas realizadas nas bases de dados científicas.

\subsubsection{Busca aplicada em artigos}

Em buscas realizadas entre o final de Maio de 2020 e o início de Julho de 2020 foram encontrados um certo números de artigos. As principais palavras chaves utilizados foram 
\begin{itemize}
    \item \emph{Yarn diameter measurement} - Medição do diâmetro do fio
    \item \emph{Yarn unevenness} - Irregularidade do fio
    \item \emph{Yarn characterization} - Caracterização do fio.
    \item \emph{Yarn hairiness measurement} - Medição do aspecto peludo do fio.
\end{itemize}

Em todas as pesquisas foram utilizadas o termo \emph{Process Digital Image}, a fim de levar a ferramenta à apresentar artigos que utilizasse o processamento digital de imagem para obter os resultados necessários.

Como resultado foram obtidos 15 artigos, onde após leituras e busca em materias de referência foram reduzido para 10 artigos, sendo eles : 

\begin{itemize}
    \item  \textbf{\emph{Yarn Features Extraction Using Image Processing and Computer
    Vision – A Study with Cotton and Polyester Yarns}} \cite{artigoPdi:1}
    \item \textbf{\emph{Characterizing bulkiness and hairiness of air-jet
    textured yarn using imaging techniques}} \cite{artigo:pdi2}
    \item \textbf{\emph{A dynamic and robust image processing
    based method for measuring the yarn
    diameter and its variation}} \cite{artigo:pdi3}
    \item \textbf{\emph{Measuring the unevenness of yarn apparent
    diameter from yarn sequence images}} \cite{artigo:pdi4}
    \item \textbf{\emph{Digital image processing and illumination
    techniques for yarn characterization}} \cite{artigo:pdi5}
    \item \textbf{\emph{Yarn Hairiness Evaluation Using Image Processing}} \cite{artigo:pdi6}
    \item \textbf{\emph{Research on Yarn Diameter and Unevenness
    Based on an Adaptive Median Filter
    Denoising Algorithm}} \cite{artigo:pdi7}
    \item \textbf{\emph{Image processing and analysis algorithms for yarn hairiness
    determination}} \cite{artigo:pdi8}
    \item \textbf{\emph{Grading of Yarn Appearance Using Image Analysis and an
    Artificial Intelligence Technique}} \cite{artigo:pdi9}
    \item \textbf{\emph{Single Vision Based Identification of Yarn Hairiness Using
    Adaptive Threshold and Image Enhancement Method}} \cite{artigo:pdi10}
\end{itemize}

Fazendo uso dos artigos descritos acima, bem como, dos livros de \gls{DPI}, é pretendido desenvolver métodos viáveis de deteção de diâmetro, aspecto peludo e  uniformidade do fio utilizando processamento digital de imagens, verificando inicialmente sua medição para fios estáticos e em seguida para fios em movimento. Vale ressaltar que possíveis novas pesquisas a artigos pode vir a ocorrer, caso seja necessário. 














